<cesDoc id="pun-w-panchim-02-rut-1" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-rut-1.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>








<p>رُت دے کم</p>


<p>نجم حسین سید</p>


<p>سچیت کتاب گھر لہور</p>












<p>آئیاں پیلوں چنن دے سانگے</p>
<p>اوڑک تھیاں فریدن وانگے</p>

<p>)خواجہ غلام فریدؒ(</p>







<p>گاون</p>

<p>تُوت پھلاہے ککر رُکھ نیں عام جیہے</p>
<p>عام جیہے رُکھ نم دھریک تے پپل نیں</p>
<p>عام جہیاں رکھاں وچ جیون جالدیاں</p>
<p>اپنے ہانڈے ہیٹھاں بالن بالدیاں</p>
<p>سانوں ورھے ہزاراں ہوگئے نیں</p>
<p>پوہ مانہیں</p>
<p>تُوت پھلاہیاں ککر کیہہ کم کردے نیں</p>
<p>پھگن چڑھے</p>
<p>نم دھریکاں پپل</p>
<p>نویں ہوا دیاں کیکن رمزاں پڑھدے نےں</p>
<p>اپنے دھوں دھوانکھیاں اکھیاں ساڈیاں نوں</p>
<p>نہیں ویکھن دی ویہل ملی</p>
<p>ts</p>




<p>گاون</p>

<p>رنگ ککراں دا ہریا پانی</p>
<p>انبر نیل جگے</p>
<p>کرد آھر منائیے چیتر</p>
<p>اکھیں نیڑ سیک وچ وسیاں</p>
<p>جیویں جنوراں سونہہ پانی دی</p>
<p>رتوں لر کے لہر داشنا</p>
<p>رتیں آن چڑھے</p>
<p>کرو آھر منائیے چیتر</p>
<p>سوہیاں انگلاں کر کر سمبل انبر نیل نوں چھیڑے</p>
<p>نکے نکے بے دکھ پھلاں وچ سانولیاں خشبوئیں لہرن</p>
<p>ہوئے پیلے چٹ رڑے</p>
<p>کرد آھر منائیے چیتر</p>
<p>ساڈیاں ہکاں وچوں پکھنوں بچڑے</p>
<p>لوڑن پہل اُڈاری</p>
<p>جند روکاں نال کھیہے</p>
<p>کرو آھر منائیے چیتر</p>
<p>ts</p>
<p>اروڑیاں دے پھل</p>

<p>وساکھ دوپہرے</p>
<p>سجر سو1؎ اروڑیاں وچوں</p>
<p>سوہے کٹورے ویہندے نیں ان چکھ نشے دے</p>
<p>اساں ایہناں نوں کیکن چھوہنائے</p>
<p>جد تائیں ساڈے ہتھ نویں نہ ہوون</p>
<p>رسیاں جیہے لمیاں ہتھاں نال نبیڑے کر کے</p>
<p>اساں ایہناں وچ کیکن تکنے نیں</p>
<p>اپنی مگھدے متھڑے</p>
<p>جد تائین اکھیں پک نہ پکاون سردا2؎ دار کرن دا</p>
<p>ساڈیوں اندروں اُٹھنے نیں کیکن</p>
<p>زھر قہر دے بھنگڑے</p>
<p>کیکن موہدے مار دینے نیں اساں دھگان دے ڈھکنے</p>
<p>جد تائیں ساڈے ہتھ نویں نہ ہوون</p>
<p>نویاں رلدیاں سنگیاں دے ہتھ پھڑ کے</p>
<p>ts</p>
<p>1؎نویاں سوئیاں' 2؎جتنے جوگی سکت ہووے- )سرن= سکت یاں دِت ہودن(</p>
<p>گاون</p>

<p>چڑھیا جیٹھ تے لوئیں گھلیاں</p>
<p>جیویں کتے شریہناں پھلیاں</p>
<p>مہر ٹکوراں بھریاں لوئیں</p>
<p>کلیاں کر کر بھیت دیندیاں</p>
<p>اِکل رانجے ٹردیاں موڈھے بانہہ دھریندیاں</p>
<p>ساہ وچ ساہ رلیندیاں لوئیں</p>
<p>جیویں یرانے فقراں دے</p>
<p>تول رلن دے' رل کے دار کرن دے</p>
<p>جیون کان مرن دے</p>
<p>لوئیں گھلیاں</p>
<p>کوئی نویاں عشق کہانیاں ہلیاں</p>
<p>ts</p>





<p>گاون</p>

<p>بدل کنڈ اوہلیوں آئے</p>
<p>آکھن اسیں تاں اکھنے مکھنے</p>
<p>آکھن اسیں تاں مٹے چکھنے</p>
<p>آکھن اسیں تاں کل جگ جھپنے</p>
<p>جاپے کھیڈ کوئی ان ڈٹھی بکلیں مار لیائے</p>
<p>بدل پولے پیریں آئے</p>
<p>کدیں کھنڈن کدیں جڑ جڑ گڑھکن</p>
<p>الر الر کرن گوشڑے</p>
<p>اکھن اساں تاں وسنا کے دسنا</p>
<p>آکھن اساں تاں تل تل رسنا</p>
<p>اساں تاں مکیاں مکائیاں تے ہسنا</p>
<p>جاپے اساں جیہڑی چت پئی دھاری</p>
<p>ایہہ اج ظاہراً کرن نوں دھائے</p>
<p>ts</p>



<p>گاون</p>

<p>چپ چپیتے</p>
<p>ساون دیاں راتاں وچ مینہہ لہہ پیندا اے</p>
<p>ہسڑ اندر ہفیاں اساں نہین کدیں سوچیا</p>
<p>بدل کتھوں ٹرے نیں کتھے ورھ پئے نیں</p>
<p>اک دم ٹھنڈیاں کتھوں ہوائیں جھلیاں نیں</p>
<p>کنیاں تار قطاریں کیکن جڑیان نیں</p>
<p>سکیاں ویہناں اندر ہڑھ کیوں چڑھ پئے نیں</p>
<p>نالدیاں اتے کھج کھج بہندیاں</p>
<p>نکی نکی ڈھوا ڈھوئی وچ اپنے آپ توں بے دل ہوندیاں</p>
<p>ساون دیاں راتاں دا سانوں خیال کدے نہیںآیا</p>
<p>ts</p>






<p>گاون</p>

<p>مینہہ آوندائے</p>
<p>مینوں کردائے کلیاں</p>
<p>جیویں سمندر ہوندائے کلاّ</p>
<p>جیویں پہاڑ دیاراں اندر پھرے ہوا</p>
<p>ڈلھکن جیویں ڈھیر دراڈے تارے دا</p>
<p>مڑ آپے مینہہ مینوں آہندائے میں تے پانی آں</p>
<p>دل مینوں آہندائے اوڑک توں وی پانی ایں</p>
<p>پانی اپنا رستہ آپ بنا لیندائے</p>
<p>لک لک چوندیاں چھتاں تھانیں</p>
<p>وچو وچ پھسدیاں کندھاں تھانیں</p>
<p>بالاں دیاں ٹوہندیاں اکھیاں تھانیں</p>
<p>مینوں روڑھ کے کھڑدائے گلیاں اندروں</p>
<p>دَم دَم چڑھدے مٹی رنگے ہڑھ دے نال رلا دیندائے</p>
<p>ts</p>



<p>سیالے دیاں جھڑیاں وچ</p>
<p>ٹپری دا ساں دا گاون</p>

<p>چٹی جاندیاں پرانیاں چھتاں</p>
<p>نیانے ہتھ کنیاں دے</p>
<p>چٹی جاندیاں نیانے ہتھ کنیاں دے</p>
<p>اشتہار سنگاریاں کندھاں</p>
<p>چٹی جاندے نیں نوین ست مزلے</p>
<p>نیانے ہتھ کنیاں دے</p>
<p>چٹی جاندے نیں مسالے اک ویہہ دے</p>
<p>نیانے ہتھ کنیاں دے</p>
<p>دھر اندر نیانے ہتھ ڈھلنے نیں</p>
<p>باہروں آگئے کلے دو کلے</p>
<p>ایہہ وچ رس رلنے نیں</p>
<p>اساں دم ٹپری دا واسا</p>
<p>کنڈاں ننگیاں اساڈیاں اتے</p>
<p>نیانے ہتھ نگھ لوڑدے</p>
<p>ساری دھرتی اندر ٹپری دا</p>
<p>تے ویہڑے انبراں دے</p>
<p>ساڈے اندر وتر جرلاوے</p>
<p>نیانے ہتھ فوج جوڑدے</p>
<p>ایہہ فوج تاں سر پر چڑھسی</p>
<p>چڑھدے چیتر رنگ کڈھسی </p>
<p>نیانی دب کنیاں دی</p>















<p>راوی دا گاون</p>

<p>اج میں اوبھڑ سنگاں</p>
<p>جیہڑیاں جھکاں آپے ملیاں</p>
<p>اجک اجک پئی لنگھاں</p>
<p>رقماں تار وپاری گھنن وارے</p>
<p>چوائ چوائ مینڈا ونڈ وجودیں جھب جھب وتر لاون</p>
<p>تیر میر دا کر کے پورا</p>
<p>ہل گھت کھار دا</p>
<p>پھیرن کھوٹ سہاگے</p>
<p>کلر فصل اگاون</p>
<p>مینڈی من تے وسیندے پیروں واہنے</p>
<p>لپ لپ کلر وہاجن جاندے</p>
<p>تن من گہنے پاون</p>
<p>میں اوبھڑ</p>
<p>کیویں پکیاں پلاں توں</p>
<p>جاگو میٹی لنگھدے پیر ولاکے اکھاں</p>
<p>کت رانجھن دا ٹھاناں بھلیوکت رانجھن دا ٹھانا</p>
<p>میں اوبھڑ</p>
<p>نندرا ولیاں نیناں نال کیکن نین ملا کے آکھاں</p>
<p>جمن لائ دیو رٹھیو</p>
<p>چھپ گیا سورج پچھے رہ گئی لالی</p>
<p>مینڈے وہماں بھرے سیر نوں سک چھہائو سکدے تن دا</p>
<p>میں اوبھڑ</p>
<p>کیہنوں پچھاں مین اج کیوں روڑھن جوڑن بھلی</p>
<p>ٹھل ٹھل سجر کرو مینوں تسیو جرم دیو</p>
<p>کانگ دی جاگ لگے مینڈے سینے</p>
<p>اپنی رت وچوں پن مینڈا پانی</p>
<p>میں اوندی توں وار پیو</p>











<p>رُت دے ناں</p>

<p>پیر سانوں ویکھن دے</p>
<p>تینڈے پیر کھمن اسمانیں نظر تھیں رہن اگونہے</p>
<p>کتے جھلن انھیر سویریں نقش اُلیکن سوہے</p>
<p>پیر سانوں ویکھن دے</p>
<p>ساڈے تن وچ وسدی رات پیر تینڈے دھوندی آوے</p>
<p>تیریاں پیراں دا چانن پانی اساں کولوں لنگھ لنگھ جاوے</p>
<p>پیر سانوں ویکھن دے</p>
<p>ساڈے تن دی رات نوں تینڈے مچ سورج دا گھیرا</p>
<p>ساڈی ڈھول دلے دی دھڑکن شور دھمالیں تیرا</p>
<p>ہووے نینہہ دی کڑتن سنگھنی</p>
<p>پیر سانوں ویکھن دے</p>
<p>ہووے گوڑھی سرڑ دی رنگنی</p>
<p>پیر سانوں ویکھن دے</p>





<p>چیتر بہار دے پاتر</p>
<p>(1)</p>

<p>چیتر بہارے گھا تے بیٹھا</p>
<p>میں کتاب پیا پڑھناں</p>
<p>اوہ اک دم آن کتاب تے لتھی اے</p>
<p>میں نیبھ نال اوہنوں تکناں</p>
<p>دونیں لتاں ایہدیاں پچھلیاں</p>
<p>دونیں لتاں ایہدیاں اگلیاں</p>
<p>چار نین لتاں ایہدیاں وچلیاں</p>
<p>دو ہتھ نیں مونہہ دے نیڑے</p>
<p>ہتھاں نال ہوا نوں ٹوہے</p>
<p>پچھلی لت بھوا کے مونہہ تے پھیرے</p>
<p>سر تے تیتر میتر ٹوپی</p>
<p>وچ سریر اے راکٹ وانگر</p>
<p>اک پل بلدیاں اک پل بجھدیاں متھے تے دو اکھیں دھریاں ہوئیاں نیں</p>
<p>ایہدے اندر رت تے ہونی کوئی نہیں</p>
<p>بگا جیہا سنہرا پانی ہونائے</p>
<p>ایہدی باندھ ایہدی مرضی کیہہ اے</p>
<p>میرے کول جے موٹا شیشہ ہووے تے میں ایہنوں ہور نیڑیوں دیکھاں</p>
<p>کد پچھلیاں لتاں اوہنے اندر سنگیڑیاں</p>
<p>کد تیر سیر نوں چلے چاڑھ کے چھوڑیا</p>
<p>ورقے توں میرے سینے تیکر</p>
<p>پندھ کروڑاں ورھیاں دا</p>
<p>اوہ اک پلکار دی شیر چھال وچ چیر گئی</p>
<p>اک چیک جیہی</p>
<p>میری ہک دے اندر لیک گئی</p>
<p>(2)</p>
<p>مساں میں مڑ کے دھیان پڑھن دل لایائے</p>
<p>اک خاکی رنگی ڈھال کتاب تے ٹردی آوے</p>
<p>خاکی رنگی ڈھال دے اُتے نقش نیں لاکھے</p>
<p>ہیٹھ کون اے</p>
<p>میں ملکڑے دھون نوا کے کجھ کتاب نوں چائ کے</p>
<p>اکھاں کاغذ سیدھے کرناں</p>
<p>حرفاں نکتیاں وچدیں تھلے جھاتناں</p>
<p>اوہ جھب ڈھال وچھا کے</p>
<p>نکا جیہا اک ڈس بن بہندائے</p>
<p>میں اک پل لئی نیبھ موکلی کرناں</p>
<p>تے اوہ وائ سمندر اندر تاری لا جاندائے</p>
<p>میں جیہنوں پیا ڈھال سمجھناں</p>
<p>اوہنوں کھمب بنا جاندائے</p>
<p>(3)</p>
<p>اِچراں نوں اک اُڈن بھمبیری</p>
<p>کجھ کالی کجھ لال سنہری</p>
<p>مونہہ دے اگے بھودیں پئی</p>
<p>میں پھوک مارناں</p>
<p>ورقے اُتے چت ہو کے</p>
<p>اوہ نکا جیہا اک نکتہ بن گئی</p>
<p>میں جاتا ایہہ مر گئی اے</p>
<p>اوہنے پر چمکارے</p>
<p>رکھاں نوں اک ناچ گھیر وچ ولدی ولدی تر گئی اے</p>
<p>(4)</p>
<p>پچھوںنکیاں نکیاں ہریاں ہریاں پڑیاں والا</p>
<p>سنڈا کتابے الر آیائے</p>
<p>مال گڈی دیاں پہیاں وانگ ایہدے پیر سینکڑے</p>
<p>حرفاں لفظاں فقریاں وچدیں</p>
<p>اپنا سریر دھریکی آوندائے</p>
<p>اکو رنگدیاں بہتیاں پیراں والیا</p>
<p>بھئی توں نچ نہیں سکدا</p>
<p>چٹے کالے کاغذ تے تیرا ساوا بانا</p>
<p>تیری چال نوں کج نہیں سکدا</p>
<p>انگل نال میں اوہنوں کتابوں تھلے دھکناں</p>
<p>اوہ اڑدا بہندا لہہ جاندائے</p>
<p>ہریا جیہا اک لیس دا تربکا</p>
<p>میرے نونہہ تے رہ جاندائے</p>














<p>گل</p>
<p>سن 1970؁ئ دیاں الیکشناں دی</p>

<p>کلیاں کنات دے اوہلے</p>
<p>اساں اپنے آپ نوں ڈٹھا نگیاں</p>
<p>گھت گل باہیں گڑھکے</p>
<p>لگے ورھیاں بدھی وچھوڑا چھل ہا نیندر دا</p>
<p>ہکو ٹھپی نال اساں جیہڑا چھنڈ کے سگویں تھی گئے</p>











<p>ہسپتالوں نکلدے بابے دیاں بولیاں</p>

<p>میں ڈاکدار نوں دسّیا</p>
<p>پنڈا ٹٹے تے ڈھڈ رہوے امبیا</p>
<p>تے روح نہ کرے پانی نوں</p>
<p>چت باہر نہ جھاتی مارے</p>
<p>تن وچ رہوے پھسیا</p>
<p>مینوں ڈاکدار نے دسّیا</p>
<p>تیریاں آندراں وچ کیڑے نیں بابا</p>
<p>ڈاکدار ایہہ نہیں دسدا</p>
<p>میرے ورگے کروڑاں لوکیں</p>
<p>صدیاں بدھی ایہہ دیدن کیوں پئے جردے نیں</p>
<p>آکے جگ تے اکو اک واری</p>
<p>کیوں نت پئے مردے نیں</p>
<p>اجے کنے کو ورھے ہور لگسن </p>
<p>آندراں دے کیڑے مکسن</p>
<p>تے دل ساڈا اچن چیتی</p>
<p>اک دوجے نوں ملن نوں کرسی</p>
<p>ڈاکدار ایہہ نہیں دسدا</p>

<p>اِک شادمانی پیو دی اُننجویں وڈی عید</p>

<p>میرے دوالے ڈھیر دناں دیاں کھلاں دا</p>
<p>میرے سیک سریر دے جائے</p>
<p>پکڑ مثالاں بالڑیاں</p>
<p>مینوں لین کھیڈن نوں آئے</p>
<p>مل کڑے اندروں رب ان ڈٹھڑا</p>
<p>کل دے بھائ دی سہم چھری</p>
<p>میرے کنبدے ہتھ نپائے</p>
<p>لدھی جاگ تاں سیر کدیں ادھ سیر لہا کے</p>
<p>میں پئے ڈنگ ٹپائے</p>
<p>ہن چالیہا ٹپ کے اپر تکناں</p>
<p>اپر رولائے الاں دا</p>
<p>بی بی ایہہ کھلاں کسے دین پسند جماعت نوں دیے</p>
<p>لیکھے لگن</p>
<p>چالیہا ٹپ کے لوڑ سکون دی ودھ جاندی اے</p>
<p>ترکھی بویاں ترکھا رولا</p>
<p>جرن دا جگرا نہیں رہندا</p>


<p>راہک چھوہریکے دیاں مائی ہونی نال چھیڑاں</p>

<p>مائی انھیری بنھ چھڈی آ کانہہ جوگی</p>
<p>دیوے سورج نہ ساڈی واری</p>
<p>کھب ترٹی کائی ال پئی چڑھے اڈاری</p>
<p>دھمی پتن بچونگڑ تلیاں</p>
<p>ساہ سوڑے مجھیاں دے</p>
<p>انجے ٹکیاں پرانیاں بتیاں</p>
<p>نہ جائ کتے کھیڈن نوں</p>
<p>ساڈی دھکھدی تے دھوڑ کیہہ سٹی آ</p>














































































































</body></text></cesDoc>